%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%                    Capitulo 1: Introduccion                                  %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter{Introducción}

La planificación automática es una rama de la Inteligencia Artificial cuyo objetivo
último es proporcionar planes que permitan resolver problemas \cite{10.5555/3073924}.
Para ello se hace uso de un \textbf{\textit{planificador}}, que es un programa que recibe
como entradas un \textbf{\textit{dominio de planificación}}, es decir, una representación
del mundo, y un \textbf{\textit{problema de planificación}}, que es un estado concreto de
ese mundo que debe ser resuelto. El resultado obtenido es una secuencia ordenada de acciones
que permiten alcanzar el objetivo descrito en el problema desde el estado
inicial que se describe en él.

A pesar de que la planificación automática ha sido integrada con éxito en muchas aplicaciones
reales como por ejemplo la robótica o los vehículos no tripulados, el campo de los videojuegos
sigue suponiéndole un gran reto. Esto se debe a que los videojuegos presentan, en líneas generales,
entornos dinámicos y complejos, los cuales requieren una respuesta rápida ante los cambios que se producen
y presentan espacios de búsqueda muy grandes debido al elevado número de acciones que existen.
El proceso de planificación es costoso y lento, por lo que los planificadores no se ven
capaces de ofrecer una respuesta rápida a los cambios que se producen en su entorno.

El reto que supone integrar una arquitectura deliberativa basada en planificación en un videojuego ha
abierto muchas líneas de investigación. La mayoría de ellas se centran en torno al juego
StarCraft \cite{10.1007/978-3-540-74141-1_12, Churchill2011BuildOO, Weber2011BuildingHA, Aha_2018}
debido a la enorme dinamicidad y complejidad que se puede encontrar en dicho juego.
Existen, no obstante, otros juegos que se podrían utilizar para dichas pruebas.
\texttt{GVGAI} (\textit{General Video Game AI})\cite{7038214} es un entorno que
dispone de más de cien juegos diferentes. Entre ellos existen juegos que pueden ser resueltos
muy fácilmente mediante técnicas de planificación, y también hay otros juegos con entornos
dinámicos que pueden llegar a suponer un auténtico reto para los planificadores.

Si bien es cierto que \texttt{GVGAI} tiene una gran cantidad de juegos que pueden resultar
interesantes desde el punto de vista de la planificación, hay que tener en cuenta que el entorno
no fue concebido para la creación de arquitecturas deliberativas basadas en planificación.
Este entorno surgió para la creación y competición de arquitecturas reactivas basadas en técnicas como el
Aprendizaje por Refuerzo o MCTS (\textit{Monte Carlo Tree Search}). Por tanto, crear agentes basados en
planificación para los distintos juegos de \texttt{GVGAI} puede llegar a ser un proceso costoso y
no tan directo como crear un agente reactivo. Es en este contexto que surge el presente trabajo.

El objetivo principal de este trabajo es proporcionar una arquitectura reactiva y deliberativa basada
en planificación en el entorno de juegos \texttt{GVGAI}. Además, a diferencia de las anteriores arquitecturas,
las cuales estaban creadas específicamente para un único juego, la propuesta que se hace en este trabajo
tiene también como objetivo ser lo suficientemente general como para permitir resolver cualquier juego
del entorno que se desee mediante planificación, siempre y cuando éste pueda ser resuelto utilizando este tipo
de técnicas.

Esta propuesta puede llegar a ser bastante útil por dos motivos principales. Por un
lado abre nuevas vías para experimentar con técnicas de planificación en \texttt{GVGAI}, lo cual es de
sumo interés para el desarrollo de arquitecturas \textit{online} que integran un planificador que
dirige el comportamiento deliberativo de un agente. Por otro lado, puede utilizarse como herramienta
docente para enseñar cómo se representan los problemas de planificación y para aprender más sobre la propia
planificación.

El trabajo se ha estructurado de la siguiente manera. En el capítulo 2 se hará
una introducción, comentando los trabajos relacionados e introduciendo conceptos
fundamentales como la planificación y \texttt{GVGAI}. Después, en el capítulo 3 se
detallará el plan de trabajo seguido, esto es, la metodología de trabajo y la
temporización. Una vez hecho esto, en el capítulo 4 se presentará la arquitectura
general del sistema, y seguidamente, en el capítulo 5 se comentará la arquitectura
en más detalle. En el capítulo 6 se hablará de la creación y del formato del archivo
de configuración. Una vez hecha la explicación pasaremos al capítulo 7,
donde se hará una descripción general de la implementación \textit{software} que se
ha llevado a cabo. En el capítulo 8 se presentarán una serie de experimentos que
se han realizado con el sistema. Por último, en el capítulo 9 se presentarán las
conclusiones a las que se han llegado y trabajos futuros.